\documentclass[10pt, spanish]{article}

\usepackage{geometry} %Necesario para poder equiparar los márgenes
 \geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
     top=20mm,
}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\lstloadlanguages{C,C++,csh,Java}

\definecolor{red}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0,0.6}
\definecolor{green}{rgb}{0,0.8,0}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{cloudwhite}{rgb}{0.9412, 0.9608, 0.8471}

\lstset{
    language=csh,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    numbersep=5pt,
    tabsize=2,
    extendedchars=true,
    breaklines=true,
    frame=b,
    stringstyle=\color{blue}\ttfamily,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    xleftmargin=17pt,
    framexleftmargin=17pt,
    framexrightmargin=5pt,
    framexbottommargin=4pt,
    commentstyle=\color{green},
    morecomment=[l]{//}, %use comment-line-style!
    morecomment=[s]{/*}{*/}, %for multiline comments
    showstringspaces=false,
    morekeywords={ abstract, event, new, struct,
    as, explicit, null, switch,
    base, extern, object, this,
    bool, false, operator, throw,
    break, finally, out, true,
    byte, fixed, override, try,
    case, float, params, typeof,
    catch, for, private, uint,
    char, foreach, protected, ulong,
    checked, goto, public, unchecked,
    class, if, readonly, unsafe,
    const, implicit, ref, ushort,
    continue, in, return, using,
    decimal, int, sbyte, virtual,
    default, interface, sealed, volatile,
    delegate, internal, short, void,
    do, is, sizeof, while,
    double, lock, stackalloc,
    else, long, static,
    enum, namespace, string},
    keywordstyle=\color{cyan},
    identifierstyle=\color{red},
    backgroundcolor=\color{cloudwhite},
}

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{blue}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}

\author{Emiliano Salvatori}
\title{Metodología de la programación II \\
    \large Practica I}
\date{Agosto 2019}
\pagestyle{headings}

\begin{document}
\maketitle


% ----------------------------------------------------------------------
%                       INTRODUCION
% ----------------------------------------------------------------------
\section{Practica 1}

\subsection*{Metodologías Ágiles}

\subsubsection{¿Qué es lo que se conoce como ''Desarrollo ágil de software'' ?}

Se conoce a ''Desarrollo ágil de software'' a un tipo particular de desarrollo de software, el cual se caracteriza por ser
lo menos burocrática y compleja posible; tratando de ser simple, iterativa, e incremental. Con ello, se trata de generar
ahorros significativos en tiempo y costes, comparado con los métodos de programación convencionales. Asimismo el trabajo
es realizado mediante equipos autoorganizados y multidisciplinarios, basados en una comunicación eficiente
La mayoría de los métodos ágiles dividen las tareas en pequeños incrementos con una planificación mínima y no involucran
directamente a la planificación a largo plazo.

\footnote{https://es.ryte.com/wiki/Desarrollo\textbackslash{}\%C3\%81gil\textbackslash{}de\textbackslash{}Software}
\footnote{https://es.wikipedia.org/wiki/Desarrollo\textbackslash{}\%C3\%A1gil\textbackslash{}de\textbackslash{}software}

\subsubsection{¿Qué es el Evolutionary Proyect Management (EVO)? ¿Cuándo y quién lo desarrolló? ¿Cuáles son sus
principios?}
Se denomina gestión de proyectos evolutiva al conjunto de técnicas y prácticas empleadas para conducir la ejecución
progresiva de un proyecto: de forma que genere un mínimo producto viable en el menor tiempo posible, y a partir de esa
primera entrega, lo mantenga en mejora e incremento continuo.
Fue desarrollado por Tom Glib en el en la década de 1970.
\footnote{https://www.scrummanager.net/bok/index.php?title=Gesti\%C3\%B3n\textbackslash{}evolutiva}

\subsubsection{Investigue sobre la Alianza Ágil en su sitio web oficial www.agilealliance.org. ¿Qué es? ¿Cuáles son sus
objetivos y actividades?}
La Alianza Ágil es una organización sin fines de lucro comprometida a apoyar a las personas que exploran y aplican
valores, principios y prácticas ágiles para hacer que la creación de soluciones de software sea más efectiva, humana y
sostenible. La Alianza también genera actividades, las cuales incluyen:

    \begin{itemize}
        \item Conferencias que unen a la comunidad ágil cara a cara
        \item Un sitio web con información sobre la metodología Ágil y su Comunidad
        \item Membresía que brinda acceso a recursos creados por los miembros de la comunidad.
        \item Iniciativas que abordan áreas específicas de interés en la comunidad ágil y brindan apoyo a grupos de la
            comunidad local
    \end{itemize}

\subsubsection{Según el Manifiesto Ágil,¿Cuál es la mejor forma de comunicación en un proyecto de desarrollo de
software?}
Según el Manifiesto Ágil la mejor forma de comunicación en un proyecto de software es el cara a cara. Es por ello que
un equipo ágil habrá un representante del cliente, la cual se compromete a estar disponible para atender las
consultas de los desarrolladores.

\subsubsection{¿Qué es el \emph{''timeboxing''?}}

Timeboxing se relaciona con determinar unidades de tiempo máximas para una actividad en concreto. Esa unidad de
tiempo se denomina "time box" o cuadro temporal. El objetivo del timeboxing es definir y limitar la cantidad de tiempo
dedicado a una actividad. La metodología Scrum usa timeboxing para todos sus eventos y como una herramienta para definir
concretamente tareas abiertas o ambiguas.
Se denomina \emph{''timeboxes''} a los períodos cortos de las iteraciones que por lo general duran de una a cuatro
semanas.
\footnote{https://www.scruminc.com/what-is-timeboxing/}

\subsubsection{¿Cuál es la clave de un método de desarrollo adaptativo? ¿Cuál es su opuesto y en qué se diferencian?}

El desarrollo adaptativo de software (DAS) lo propuso Jim Highsmith 1998 como una técnica para construir software y
sistemas complejos. Los apoyos filosóficos del DAS se enfocan en la colaboración humana y la organización propia del
equipo.
ASD resalta que las aproximaciones secuenciales en cascada solo funcionan en entornos bien conocidos. Pero como los
cambios ocurren frecuentemente en el desarrollo software, es esencial usar un método tolerante a cambios.
Los métodos en cascada son más rígidos y menos flexibles a los cambios, y si se adaptan lo hacen de una manera lenta y
moderada. Los procesos en estos casos son controlados por políticas y normas estrictas; y casi siempre se adaptan al
seguimiento de un estricto plan inicial de desarrollo.
\footnote{https://blog.conectart.com/metodologias-agiles/}

\subsubsection{Intestige sobre el modelo y documentación JBGE (\emph{''Just Barely Good Enough''})}

El modelo JBGE apunta dentro de un proyecto de Software a generar documentación eficiente. Es decir, en contrapartida
al modelo tradicional cuya estrategia es generar documentación para reducir riesgos, este método considera escribir
documentación sólo cuando esa sea la mejor manera de lograr objetivos relevantes, ya que a menudo hay mejores maneras de
lograr estos mismos objetivos que escribir documentación estática.
Es por ello que se tienen determinados lineamientos a seguir:

    \begin{itemize}
        \item Se prefieren especificaciones ejecutables, entregables, por sobre una documentación estática.
        \item Se prefiere documentar conceptos estables y no meras especulaciones.
        \item Mucha documentación suele provocar desperdicio.
        \item Los desarrolladores rara vez confían en la documentación detallada porque generalmente no coincide con el
            código.
        \item Muy poca documentación también puede causar problemas para el mantenimiento, la comunicación y el
            aprendizaje.
    \end{itemize}

\footnote{http://tdan.com/best-practices-for-agile-documentation/18936}
\footnote{https://linchpinseo.com/the-agile-method/}

\subsubsection{Detalle algunas críticas negativas a las metodologías ágiles}

Algunas cosas negativas que tienen las metodologías ágiles (Scrum y Kanban) son:
    \begin{itemize}
        \item No funcionan en equipos que tienen clientes con otra estructura de trabajo más tradicional (en el caso de la banca
            por ejemplo).
        \item La gran mayoría de los ''expertos'' en metodologías ágiles no tienen conocimientos en áreas de producción de
            software, léase codificación, testing o área funcional.
        \item No es sostenible a largo plazo en equipos que tienen una alta rotación de empleados, por lo que tiene a
            difuminarse el rol de cada uno de los integrantes. Al tratar de que cada una de las personas sea
            multidisciplinar lo que termina sucediendo es que se pierde tiempo en capacitar a personas que naturalmente
            están interesadas en realizar otras cosas y no conocer TODO el proceso de producción.
        \item Con la prontitud con la que se suelen tratar los entregables, terminan habiendo malas prácticas de codificación
            por lo que se pierde tiempo en realizar una revisión de código exhaustiva. Y termina redundando en una mala
            calidad de entregables y un pobre diseño de solución.
    \end{itemize}

\footnote{https://simpleprogrammer.com/agile-is-dead-code-review/}

\subsubsection{Encuanto a las pruebas ¿cuál es la diferencia entre los métodos ágiles y el de cascada?}
Una de las diferencias entre Ágil y Cascada es que las pruebas se llevan a cabo en diferentes etapas del ciclo de
vida de desarrollo. En Cascada siempre hay una fase de prueba por separado al final de la fase de implementación. En
cambio, en las metodologías Ágiles las pruebas se realizan generalmente de manera concurrente con la codificación.

\subsubsection{Para los creadores del Manifiesto Ágil, ¿Cuál es el principal factor de medición de avance de un
proyecto? ¿Qué otras métricas de avance se suelen usar tanto en métodos ágiles como tradicionales?}

Para los creadores del Manifiesto Ágil, el software funcionando es la principal medida de avance.

Otras métricas que suelen utilizarse para medir el avance son:
\begin{itemize}
    \item
        \textbf{Agility Index Measurements (AIM)}: asigna puntaje a los proyectos sobre una serie de factores de agilidad.
    \item
        \textbf{Agility Measurement Index (AMI)}: asigna puntaje a los desarrollos en cinco dimensiones: duración,  riesgo,
        innovación, esfuerzo e interacción.
\end{itemize}

\end{document}

