\documentclass[10pt, spanish]{article}

\usepackage{geometry} %Necesario para poder equiparar los márgenes
 \geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
     top=20mm,
}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\lstloadlanguages{C,C++,csh,Java}

\definecolor{red}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0,0.6}
\definecolor{green}{rgb}{0,0.8,0}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{cloudwhite}{rgb}{0.9412, 0.9608, 0.8471}

\lstset{
    language=csh,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    numbersep=5pt,
    tabsize=2,
    extendedchars=true,
    breaklines=true,
    frame=b,
    stringstyle=\color{blue}\ttfamily,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    xleftmargin=17pt,
    framexleftmargin=17pt,
    framexrightmargin=5pt,
    framexbottommargin=4pt,
    commentstyle=\color{green},
    morecomment=[l]{//}, %use comment-line-style!
    morecomment=[s]{/*}{*/}, %for multiline comments
    showstringspaces=false,
    morekeywords={ abstract, event, new, struct,
    as, explicit, null, switch,
    base, extern, object, this,
    bool, false, operator, throw,
    break, finally, out, true,
    byte, fixed, override, try,
    case, float, params, typeof,
    catch, for, private, uint,
    char, foreach, protected, ulong,
    checked, goto, public, unchecked,
    class, if, readonly, unsafe,
    const, implicit, ref, ushort,
    continue, in, return, using,
    decimal, int, sbyte, virtual,
    default, interface, sealed, volatile,
    delegate, internal, short, void,
    do, is, sizeof, while,
    double, lock, stackalloc,
    else, long, static,
    enum, namespace, string},
    keywordstyle=\color{cyan},
    identifierstyle=\color{red},
    backgroundcolor=\color{cloudwhite},
}

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{blue}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}

\author{Emiliano Salvatori}
\title{Metodología de la programación II \\
    \large Practica I}
\date{Agosto 2019}
\pagestyle{headings}

\begin{document}
\maketitle


% ----------------------------------------------------------------------
%                       INTRODUCION
% ----------------------------------------------------------------------
\section{Practica 2}

\subsection*{Metodologías Ágiles}

\subsubsection{Mencione alguna diferencia entre las metodologías tradicionales y la Programación Extrema}

La Programación Extrema a diferencia de las metodologías Tradicionales pone más énfasis en la adaptabilidad que en la
previsibilidad, considerando los cambios de requisitos sobre la marcha son un aspecto natural, inevitable e incluso
deseable del desarrollo de proyectos.

\footnote{https://es.ryte.com/wiki/Desarrollo\textbackslash{}\%C3\%81gil\textbackslash{}de\textbackslash{}Software}

\subsubsection{¿Cuáles son las fases de la metodología XP?}

Las fases de la Programación Extrema son 4: Exploración, Planificación, Iteraciones y Producción.

\subsubsection{¿Qué es una historia de Usuario?}

Estas ''historias'' son escritas por el cliente, en su propio lenguaje, como descripciones cortas de lo que el sistema
debe realizar. La diferencia más importante entre estas historias y los tradicionales documentos de especificación
funcional se encuentra en el nivel de detalle requerido.  Las historias de usuario, deben tener el detalle mínimo como
para que los programadores puedan realizar una estimación poco riesgosa del tiempo que llevará su desarrollo.

\subsubsection{¿Cuánto dura la fase de exploración?}

Esta fase suela durar un par de semanas y el resultado es una visión general del sistema y un plazo total estimado.

\subsubsection{¿Qué tareas desarrollan en la fase de planificación?}

Es una fase corta, en la cual el cliente, los gerentes y el grupo de desarrolladores acuerdan el orden en que deberán
implementarse las historias de usuario y, asociadas a éstas, las entregas. La duración de esta suele durar entre una o
varias reuniones, y se obtiene como resultado un \emph{Plan de entregas}

\subsubsection{¿De qué forma se determina el progreso de un proyecto?}

Se puede determinar esto en la fase de Iteraciones. Cuando una iteración es terminada sin errores es una medida clara de
avance.

\subsubsection{¿Cuándo un sistema es enviado a fase de producción?}

Si bien al final de cada iteración se entregan módulos funcionales y sin errores, puede ser deseable por parte del
cliente no poner el sistema en producción hasta tanto no se tenga la funcionalidad completa.  En esta fase no se
realizan más desarrollos funcionales, pero pueden ser necesarias tareas de ajuste.
Cuando llegue el momento de la implementación, los desarrolladores dialogarán directamente con el cliente para obtener
todos los detalles necesarios.

\subsubsection{¿Qué son los ''spikes''?}

Cuando se obtienen las historias de usuario, los programadores evalúan el tiempo de desarrollo de cada una. Si alguna de
ellas contiene  \emph{riesgos} que impiden establecer con certeza la complejidad del desarrollo, se realizan pequeños
programas de prueba o también denominados \emph{''spikes''}, para reducir estos riesgos.
Por otro lado, en la fase de Diseño, se introducen soluciones de tipo \emph{''spike''} las cuales solamente abordan el
problema en concreto y se aísla de otro tipo de preocupaciones.

\subsubsection{¿Quiénes son los actores que intervienen en el ''release plan'' y qué significa?}

Los actores que intervienen en una \emph{''Release Plan''} son: los clientes, los desarrolladores y los jefes o gerentes
del proyecto, cuyo fin es establecer un cronograma de entregas o \emph{''Realease Plan''} en el que estén todos de
acuerdo.

\subsubsection{¿En qué tres aspectos se diferencian los planes en XP de las metodologías ágiles?}

Los planes en XP se diferencian de las metodologías tradicionales en tres aspectos:
\begin{enumerate}
    \item
        Simplicidad del plan. No se espera que un plan requiera de un \emph{gurú} con complicados sistemas de
        gerenciamiento de proyectos.
    \item
        Los planes son realizados por las mismas personas que realizan el trabajo.
    \item
        Los planes no son predicciones del futuro, sino simplemente la mejor estimación de cómo saldrán las cosas.  Los
        planes necesitan ser cambiados si las circunstancias lo requieren. De otra manera, el plan y la realidad no
        coinciden, y en estos casos el plan es totalmente inútil.
\end{enumerate}

\subsubsection{¿En cuánto tiempo deben programarse las historias de usuario?}

Las historias de usuario deben poder ser programadas en un tiempo entre una y tres semanas.  Si la estimación es
superior a tres semanas, debe ser dividida en dos o más historias.  Si es menos de una semana, se debe combinar

\subsubsection{¿Qué es el planning game?}

El ''planning game'' es una reunión donde se establece el cronograma de entregas, es decir, se establece qué historias
de usuario serán agrupadas para conformar una entrega, y el orden de las mismas.
Típicamente el cliente ordenará y agrupará según sus prioridades las historias de usuario.  El cronograma de entregas se
realiza en base a las estimaciones de tiempos de desarrollo realizadas por los desarrolladores.

\subsubsection{¿Cuándo se realizan las pruebas de aceptación?}

Las pruebas de aceptación se realizan en la fase de Iteración, cuando se realiza el plan de iteraciones. Esto se
desarrolla al comienzo de cada ciclo donde cada Historia de Usuario se traduce en tareas específicas de programación. Y
para cada Historia de Usuario se establencen las puebras de aceptación.
Estas pruebas se realizan al final del ciclo en el que se desarrollan, pero también al final de cada uno de los ciclos
siguientes, para verificar que subsiguientes iteraciones no han afectado a las anteriores.

\subsubsection{¿Cuáles son las características de diseño de la metodología XP?}

La metodología XP hace especial énfasis en los diseños simples y claros.  Los conceptos más importantes de diseño en
esta metodología son:
    \begin{itemize}
        \item
            \textbf{Simplicidad:} Un diseño simple se implementa más rápidamente que uno complejo. Por eso XP propone
            implementar el diseño más simple posible que funcione.
            Características fundamentales del código:
            \begin{itemize}
                \item
                    Testeable
                \item
                    Legible
                \item
                    Comprensible
                \item
                    Explicable
            \end{itemize}
        \item
            \textbf{Metáforas:} La metodología XP sugiere utilizar este concepto como una manera sencilla de explicar el
            propósito del proyecto, y guiar la estructura y arquitectura del mismo.  Por ejemplo, puede ser una guía
            para la nomenclatura de los métodos y las clases utilizadas en el diseño del código.Tener nombres claros,
            que no requieran de mayores explicaciones, redunda en un ahorro de tiempo. Es importante que entre todos
            utilicen las mismas metáforas para dialogar.
        \item
            \textbf{Solución \emph{''Spike''}}: Una solución de este tipo solamente aborda el problema en concreto y se aísla de
            otro tipo de preocupaciones.
        \item
            \textbf{Refactorización:} La recodificación consiste en escribir nuevamente parte del código de un programa, sin
            cambiar su funcionalidad, a los efectos de hacerlo más simple, conciso y/o entendible.Las metodologías de XP
            sugieren recodificar cada vez que sea necesario.
            Si bien puede parecer una pérdida de tiempo innecesaria en el corto plazo, los resultados de esta práctica
            tienen sus frutos en las siguientes iteraciones, cuando sea necesario ampliar o cambiar la funcionalidad.
    \end{itemize}

\subsubsection{¿Cuáles son las cuatro variables que define la metodología XP para un proyecto de software?}

Las cuatro variables que define la Programación Extrema son. Costo, Tiempo, Calidad y Alcance.
Tres de ellas podrán ser fijadas arbitrariamente por actores externos al grupo de desarrolladores: usuarios y jefes de
proyecto. El valor de la variable restante lo establecerá el equipo de desarrollo, en función de los valores de las
otras tres. Por ejemplo, si el cliente establece el alcance y la calidad, y el jefe de proyecto el precio, el grupo de
desarrollo tendrá libertad para determinar el tiempo que durará el proyecto.

\end{document}

