\documentclass[10pt, spanish]{article}

\usepackage{geometry} %Necesario para poder equiparar los márgenes
 \geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
     top=20mm,
}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{tabularx}   %Necesario para poner la orientacion de {tabular} en 'medio'

\lstloadlanguages{C,C++,csh,Java}

\definecolor{red}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0,0.6}
\definecolor{green}{rgb}{0,0.8,0}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{cloudwhite}{rgb}{0.9412, 0.9608, 0.8471}

\lstset{
    language=csh,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    numbersep=5pt,
    tabsize=2,
    extendedchars=true,
    breaklines=true,
    frame=b,
    stringstyle=\color{blue}\ttfamily,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    xleftmargin=17pt,
    framexleftmargin=17pt,
    framexrightmargin=5pt,
    framexbottommargin=4pt,
    commentstyle=\color{green},
    morecomment=[l]{//}, %use comment-line-style!
    morecomment=[s]{/*}{*/}, %for multiline comments
    showstringspaces=false,
    morekeywords={ abstract, event, new, struct,
    as, explicit, null, switch,
    base, extern, object, this,
    bool, false, operator, throw,
    break, finally, out, true,
    byte, fixed, override, try,
    case, float, params, typeof,
    catch, for, private, uint,
    char, foreach, protected, ulong,
    checked, goto, public, unchecked,
    class, if, readonly, unsafe,
    const, implicit, ref, ushort,
    continue, in, return, using,
    decimal, int, sbyte, virtual,
    default, interface, sealed, volatile,
    delegate, internal, short, void,
    do, is, sizeof, while,
    double, lock, stackalloc,
    else, long, static,
    enum, namespace, string},
    keywordstyle=\color{cyan},
    identifierstyle=\color{red},
    backgroundcolor=\color{cloudwhite},
}

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{blue}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}

\author{Emiliano Salvatori}
\title{Metodología de la programación II \\
    \large Practica IV}
\date{Septiembre 2019}
\pagestyle{headings}

\begin{document}
\maketitle


% ----------------------------------------------------------------------
%                       INTRODUCION
% ----------------------------------------------------------------------
\section{Practica VI}

\subsection*{Kanban y Scrumban}

\subsubsection*{¿Qué es el sistema Kanban? ¿En qué consiste?}

Es un sistema de información que controla de modo armónico la fabricación de los productos necesarios en la cantidad y
tiempo necesarios en cada uno de los procesos que tienen lugar tanto en el interior fábrica como entre distintas
empresas.

Se lo conoce también como ''sistema de tarjetas'' porque en su implementación más sencilla utiliza tarjetas que se pegan
en los contenedores de materiales y que se despegan cuando estos contenedores son utilizados, para asegurar la
reposición de dichos materiales. Las tarjetas y otros métodos más modernos de visualización de flujo, actúan de testigo
del proceso de producción.

\subsubsection*{¿En qué sistema se inspiró?}

En el contexto de desarrollo de software, Kanban es un sistema visual de gestión de procesos que indica qué, cuándo y
cuánto producir.  Está inspirado en el Toyota Production System, desarrollado entre 1948 y 1975.

\subsubsection*{¿En qué principios se basa?}

El sistema Kanban se basa en los siguientes principios:
\begin{itemize}
    \item
        \textbf{Comenzar con lo actual}: El método Kanban se inicia con las funciones y procesos que ya se tienen y
        estimula cambios continuos, incrementales y evolutivos al sistema.
    \item
        \textbf{Aplicar cambios incrementales}: Todos deben estar de acuerdo en que la manera de hacer mejoras en el
        sistema es el cambio continuo, gradual y evolutivo.  Los cambios fuertes pueden parecer más eficaces, pero
        fracasan más debido a la resistencia y el miedo en la organización.
    \item
        \textbf{Respetar lo establecido}: Para facilitar el cambio futuro conviene respetar los roles, responsabilidades
        y cargos actuales, eliminando los temores iniciales.  Esto permite obtener un mayor apoyo a la iniciativa
        Kanban.
    \item
        \textbf{Liderazgo en todos los niveles}: Kanban promueve acciones de liderazgo desde las personas de bajo rango
        hasta los gerentes.
\end{itemize}

\subsubsection*{¿Cómo se establece el liderazgo en Kanban?}

Kanban promueve acciones de liderazgo desde las personas de bajo rango hasta los gerentes.

\subsubsection*{¿Cúal es su metodología de trabajo?}

La metodología de trabajo es la siguiente:

\textbf{Visualizar el trabajo} :Kanban se base en el desarrollo incremental, dividiendo el trabajo en partes.
Una de las principales aportaciones es que utiliza técnicas visuales para ver la situación de cada tarea, y que
se representa en pizarras llenas de post-it. Normalmente cada una de las partes del trabajo se escribe en un
post-it y se pega en un pizarron.Los post-it pueden tener información variada, aunque en particular deberían
tener la estimación de la duración de la tarea.

La pizarra tiene tantas columnas como estados por los que puede pasar la tarea.  Por ejemplo, ''en espera de ser
desarrollada'', ''en análisis'', ''en diseño'', etc.

El objetivo de esta visualización es que quede claro el trabajo a realizar, en qué está trabajando cada persona,
que todo el mundo tenga algo que hacer y el tener clara la prioridad de las tareas.

\subsubsection*{¿Por qué Kanban considera que hay que limitar el WIP (''work in progress'')?}

Una de las principales ideas del Kanban es que el trabajo en curso (Work In Progress) debería estar limitado, es decir,
que el número de tareas que se pueden realizar en cada fase debe ser algo conocido.

Independientemente del tamaño y la complejidad de un proyecto, hay una cantidad de trabajo óptima que se puede realizar
sin sacrificar eficiencia.

En Kanban se deben definir cuántas tareas como máximo se pueden realizar en cada fase del ciclo de trabajo.  Por
ejemplo: 4 tareas en desarrollo y 2 tareas de pruebas.  A esos números se los llama límite del WIP (work in progress).

\subsubsection*{¿Qué es el ''lead time''?}

El tiempo que se tarda en terminar cada tarea se debe medir, y se llama ''lead time''. El ''lead time'' cuenta desde que
se hace una petición hasta que se concreta la entrega.

\subsubsection*{¿Qué es el ''cycle time''?}

Kanban también suele utilizar el ''cycle time''. Es otra métrica que mide el tiempo, pero desde que el comienza hasta
que termina el trabajo efectivo sobre una tarea.
El ''lead time'' mide lo que ven y esperan los clientes, mientras el ''cycle time'' mide más el rendimiento del proceso.

\subsubsection*{¿El usuario solicita una mejora al sistema el día 1. El día 5 se asigna la tarea a un equipo de análisis
y programación. El día 8 el equipo comienza a trabajar en la mejora, termina el día 12, se prueba y finalmente se cierra
la tarea y se entrega al usuario el día 14. ¿Cuál es el \emph{Lead Time} y cuál el \emph{Cycle time}?}

El \emph{Lead Time}, como se dijo anteriormente, es lo que el cliente ve, por lo que serían 14 días desde que se hizo la
petición de la mejora del sistema, hasta que se realizó el entregable.

En cambio el \emph{Cycle Time} es el trabajo efectivo del equipo, por lo que iría del día 5 hasta el día 12, por lo que
haría un total de 7 horas.

\subsubsection*{¿Cómo son los roles en la metodología Kanban?}

La metodología Kanban no prescribe roles. Tener un papel asignado y las tareas asociadas a dicho papel crean una
identidad en el individuo.

Por lo tanto, pedir que adopten un nuevo papel o un nuevo puesto de trabajo puede ser entendido como un ataque a su
identidad. Habría una resistencia al cambio.  Kanban trata de evitar esa resistencia emocional y entiende que la
ausencia de papeles es una ventaja para el equipo.

\subsubsection*{¿De dónde deriva la metodología Scrumban?}

\emph{Scrumban} es una metodología derivada de los métodos de desarrollo Scrum y Kanban.

Es un modelo de desarrollo especialmente adecuado para proyectos:
\begin{itemize}
    \item
        De mantenimiento.
    \item
        Con historias de usuario que varíen con frecuencia.
    \item
        En los que surjan errores de programación inesperados durante todo el ciclo de desarrollo.
\end{itemize}

\subsubsection*{¿Qué hereda Scrumban de Scrum?}

Scrumban hereda de Scrum:
\begin{itemize}
    \item
        Roles: cliente, equipo (con los diferentes perfiles que se necesiten).
    \item
        Reuniones: reunión diaria.
    \item
        Herramientas: pizarrón.
\end{itemize}

\subsubsection*{¿Qué hereda Scrumban de Kanbam?}

Scrumban hereda de Kanban:
\begin{itemize}
    \item
        Flujo visual.
    \item
        Hacer lo que sea necesario, cuando sea necesario y sólo la cantidad necesaria.
    \item
        Limitar el WIP.
    \item
        Optimización del proceso.
\end{itemize}

\subsubsection*{Realice un cuadro comparativo de las metodologías XP, Scrum, Kanban y   Scrumban, donde se puedan ver
sus principales características: herramientas, roles, reuniones, documentación e iteraciones}
%Es necesario para centrar en el medio las columnas,el paquete tabularx
\begin{center}
    \begin{tabular}{| c | m{7em} | m{7em} | m{7em} | m{7em} | m{5em} |}
        \hline
            -           & Herramientas  & Roles & Reuniones & Documentación & Iteraciones\\
        \hline
            XP & Pair programing, Spike & Cliente, Programadores, Testers, Trakers, Coach, Big Boss & Diaria, Planning &
            Simple y escasa, Historias de Usuario & Exploración, Planificación,
            Iteración, Producción\\
        \hline
            Scrum       & Product Backlog, Sprint Backlog, Burndown Chart & Cliente, Scrum Master, Equipo & Planificación,
            Sprint, Diaria, Demo, Retro, Replanning & Simple & Sprint, Demo, Retro\\
        \hline
            Kanban      & Pizarrón, post-it  & No los posee, promueve el liderazgo & Diaria & - & Si\\
        \hline
            Scrumban    & Pizarrón, BackLog, BurnDown Chart  & Equipo + Otros & Diaria & - & No, es continuo\\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

\end{document}

