\documentclass[10pt, spanish]{article}

\usepackage{geometry} %Necesario para poder equiparar los márgenes
 \geometry{
    a4paper,
    total={170mm,257mm},
    left=20mm,
     top=20mm,
}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\lstloadlanguages{C,C++,csh,Java}

\definecolor{red}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0,0.6}
\definecolor{green}{rgb}{0,0.8,0}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}
\definecolor{cloudwhite}{rgb}{0.9412, 0.9608, 0.8471}

\lstset{
    language=csh,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    numbersep=5pt,
    tabsize=2,
    extendedchars=true,
    breaklines=true,
    frame=b,
    stringstyle=\color{blue}\ttfamily,
    showspaces=false,
    showtabs=false,
    xleftmargin=17pt,
    framexleftmargin=17pt,
    framexrightmargin=5pt,
    framexbottommargin=4pt,
    commentstyle=\color{green},
    morecomment=[l]{//}, %use comment-line-style!
    morecomment=[s]{/*}{*/}, %for multiline comments
    showstringspaces=false,
    morekeywords={ abstract, event, new, struct,
    as, explicit, null, switch,
    base, extern, object, this,
    bool, false, operator, throw,
    break, finally, out, true,
    byte, fixed, override, try,
    case, float, params, typeof,
    catch, for, private, uint,
    char, foreach, protected, ulong,
    checked, goto, public, unchecked,
    class, if, readonly, unsafe,
    const, implicit, ref, ushort,
    continue, in, return, using,
    decimal, int, sbyte, virtual,
    default, interface, sealed, volatile,
    delegate, internal, short, void,
    do, is, sizeof, while,
    double, lock, stackalloc,
    else, long, static,
    enum, namespace, string},
    keywordstyle=\color{cyan},
    identifierstyle=\color{red},
    backgroundcolor=\color{cloudwhite},
}

\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{blue}{\parbox{\textwidth}{\hspace{15pt}#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white, singlelinecheck=false, margin=0pt, font={bf,footnotesize}}

\author{Emiliano Salvatori}
\title{Metodología de la programación II \\
    \large Practica IV}
\date{Septiembre 2019}
\pagestyle{headings}

\begin{document}
\maketitle


% ----------------------------------------------------------------------
%                       INTRODUCION
% ----------------------------------------------------------------------
\section{Practica IV}

\subsection*{Scrum (Primera Parte)}

\subsubsection{¿Cuáles son las actividades que plantea la Metodología Scrum?}

\begin{itemize}
    \item
        Planificación de la iteración
    \item
        Ejecución de la iteración (sprint)
    \item
        Reunión diaria de sincronización del equipo
    \item
        Demostración de requisitos completados
    \item
        Retrospectiva
    \item
        Replanificación
\end{itemize}

%\footnote{https://es.ryte.com/wiki/Desarrollo\textbackslash{}\%C3\%81gil\textbackslash{}de\textbackslash{}Software}

\subsubsection{La planificación de la Iteración, se divide en dos partes:}
\begin{itemize}
    \item
        \textbf{¿Cuánto tiempo se dedica a cada una? }: Normalmente se dedica 4hs a cada una de ellas.
    \item
        \textbf{¿Cuál es la responsabilidad del cliente en la planificación de la Iteración?}: El cliente tiene la
        responsabilidad de presentar al equipo la lista del proyecto priorizados según su necesidad.
    \item
        \textbf{¿Cuál es la responsabilidad del equipo de trabajo?}: El equipo examina la lista, pregunta al cliente las
        dudas que le surgen y selecciona los requisitos más prioritarios que se compromete a completar en la iteración.
    \item
        \textbf{¿Cuál es el beneficio de la Planificación de la Iteración? }: Una estimación conjunta es más fiable,
        dado que tiene en cuenta los diferentes conocimientos, experiencia y habilidades de los integrantes del equipo.
        Se potencia el compromiso de cada miembro con el equipo:
        \begin{itemize}
            \item
                Es el equipo quien asume la responsabilidad de completar los requisitos que selecciona.
            \item
                Es cada persona quien se responsabiliza de realizar las tareas que se le asignen.
        \end{itemize}

\end{itemize}

\subsubsection{Con respecto a la Ejecución de la iteración (Sprint)}
\begin{itemize}
    \item
        \textbf{¿Cuánto es el tiempo que se dedica a cada iteración? }: Normalmente cada Iteración toma entre 15 a 30
        días.
    \item
        \textbf{¿Qué proporciona cada iteración? }: Cada iteración tiene que proporcionar un resultado completo, un
        incremento de producto que se pueda entregar al cliente.
    \item
        \textbf{¿Qué tarea cumple el Facilitador o Scrum master? }: El facilitador o scrum master se encarga de que el
        equipo pueda cumplir con su compromiso y de que no se merme su productividad. Elimina los obstáculos que el
        equipo no puede resolver por sí mismo. Protege al equipo de interrupciones externas que puedan afectar a su
        compromiso o su productividad.
    \item
        \textbf{¿Cuáles son las restricciones en esta actividad? }: La restricción es que no se pueden cambiar los
        requisitos de la iteración en curso. Esto facilita que el cliente cumpla con su responsabilidad de conocer qué
        es lo más prioritario a desarrollar, antes de iniciar la iteración.
    \item
        \textbf{¿Cuándo puede producirse una terminación anormal? }: Sólo en situaciones muy excepcionales el cliente o
        el equipo pueden solicitar una terminación anormal de la iteración. Por ejemplo, si el contexto del proyecto
        cambia tanto que ya no es posible esperar al final de la iteración para aplicar los ajustes.  En esos casos se
        da por finalizada la iteración y comenzará otra mediante una nueva reunión de planificación de la iteración.
\end{itemize}

\subsubsection{Durante la reunión diara de sincronización llevada a cabo por el equipo durante la Ejecución de la
Iteración}

    \begin{itemize}
        \item
            \textbf{¿Cuál es su objetivo?}: El objetivo de esta reunión es facilitar la transferencia de información y
            la colaboración entre los miembros del equipo para aumentar su productividad.
        \item
            \textbf{¿Cuál es la responsalidad de cada miembro del equipo?}: Cada miembro del equipo debe responder en un
            máximo de 15 minutos:
            \begin{itemize}
                \item
                    ¿Qué hice desde la última sincronización?
                \item
                    ¿Pude hacer todo lo que tenía planeado?
                \item
                    ¿Qué problemas tuve?
                \item
                    ¿Qué voy a hacer a partir de este momento?
                \item
                    ¿Qué impedimentos tendré para cumplir mis compromisos en esta iteración y en el proyecto?
            \end{itemize}
    \end{itemize}

\subsubsection{La demostración de requisitos completados:}
\begin{itemize}
    \item
        \textbf{¿En qué consiste?}:La misma es una reunión informal donde el equipo presenta al cliente los requisitos
        completados en la iteración, en forma de incremento de producto preparado para ser entregado con el mínimo
        esfuerzo, haciendo un recorrido por ellos lo más real y cercano posible al objetivo que se pretende cubrir.
    \item
        \textbf{¿Cuáles son sus beneficios?}: El cliente puede ver de manera objetiva cómo han sido desarrollados los
        requisitos que proporcionó, ver si se cumplen sus expectativas, entender más qué es lo que necesita y tomar
        mejores decisiones respecto al proyecto.
\end{itemize}

\subsubsection{La actividad Retrospectiva:}
\begin{itemize}
    \item
        \textbf{¿En qué consiste?}: En la retrospectiva, el equipo analiza cómo ha sido su manera de trabajar durante la
        iteración, qué cosas han funcionado bien, cuáles hay que mejorar, qué cosas quiere probar hacer en la siguiente
        iteración, qué se ha aprendido y cuáles son los problemas que podrían impedirle progresar adecuadamente, con el
        objetivo de mejorar de manera continua su productividad.
    \item
        \textbf{¿Cuáles son sus beneficios?}: Incrementa la productividad y el aprendizaje del equipo de manera
        sistemática, iteración a iteración, con resultados a corto plazo.
\end{itemize}

\subsubsection{La actividad Replanificación del proyecto:}
\begin{itemize}
    \item
        \textbf{¿En qué consiste?}: Durante el transcurso de una iteración, el cliente va trabajando en la lista de
        requisitos priorizada del proyecto, añadiendo requisitos, modificándolos, eliminándolos, repriorizándolos,
        cambiando el contenido de iteraciones y definiendo un calendario de entregas que se ajuste mejor a sus nuevas
        necesidades.
        Para realizar esta tarea, el cliente colabora con el equipo y obtiene de él la estimación de costos de
        desarrollo para completar cada requisito.  El equipo ajusta el factor de complejidad, el costo para completar
        los requisitos y su velocidad de desarrollo en función de la experiencia adquirida hasta ese momento en el
        proyecto.
        El equipo sigue trabajando con los requisitos de la iteración en curso, que eran los más prioritarios al iniciar
        la iteración. No es posible cambiar los requisitos que se desarrollan durante la iteración.  Será hasta después
        de la iteración en curso que el cliente podrá presentar la nueva lista de requisitos a desarrollar.
    \item
        \textbf{¿Cuáles son sus beneficios?}: El cliente puede tomar decisiones con tiempo respecto al progreso del
        proyecto y posibles desviaciones.  Puede replanificar el proyecto para obtener un nuevo calendario de entregas
        que cumpla con sus necesidades actuales.
        El cliente puede incorporar nuevos recursos. También puede cancelar el proyecto con los requisitos completados
        hasta el momento plenamente operativos, si el beneficio pendiente de obtener es menor que el costo del
        desarrollo.
\end{itemize}


\end{document}

